[DNA]佛山公安車站採集「口水樣本」 監控時代 2.0來臨

2019年8月5日，在廣東省佛山市南海丹灶客運站，公安收集旅客「口水樣本」。（網民提供）

廣東佛山丹灶公安於車站收集旅客的「口水樣本」，中國大數據收集從早前採集血液、聲紋、指紋等，現進階到採集公民「口水樣本」，再次引起公民擔憂，評論人士認為，顯示「新疆模式」正推廣至全國。以防範犯罪為名的大數據訊息採集，實是對社會的嚴控，中國已進階到升級版監控時代。（吳亦桐 / 黃樂濤 報道）

本台聽眾提供消息，指周一（5日）上午，在廣東省佛山市南海丹灶客運站，公安對乘客檢查身份證的同時，用棉棒插入口中收集唾液，其後保存在採集卡中。網友疑公安通過收集「口水樣本」，來收集公眾的DNA。

本台最先撥打丹灶客運站電話，工作人員承認公安人員在車站內，對每位進站的乘客採集「口水樣本」，目的是為了「檢查吸毒人士」。

丹灶客運站工作人員說：現在檢查很嚴的呀，每個人進來都會檢的啊。就是看你有沒有吸毒甚麼的，肯定是公安局收集了，丹灶（公安）。

本台再致電廣東佛山市南海丹灶派出所電話，當值警察亦確認事件，並指他們是為防範搶劫等犯罪行為，採集行為是為完成上級下達的指標。

丹灶派出所公安說：有這個事，我們有安排民警出警，對那些去汽車站裡面坐車的人採集唾液樣本，防止就是有一些突發事情，就是所有人都會做這個事情。因為我們有這個指標，就是要對那些人採集這個樣本，就是防止類似搶劫這樣的事情出現。

面對公安與車站對採集公民「口水樣本」的目的口徑不一，本台記者查閱相關資料，中國及海外提供唾液採集器具及相關技術的公司，無一例外在主打宣傳內容中，指透過唾液採集人體DNA。

本台向一間山東荷澤提供唾液樣本採集器的代理商詢問，他判斷廣東公安使用的應該是唾液採集卡；司法鑒定部門和公安局是類似他們一樣的代理商或生產商的最大客戶。而公安採集的數據，是用於建立訊息檔案。

代理商說：唾液採集卡都是公安用的，它一般是入那個訊息檔案的。

丹灶派出所早在2016年，曾發布「動態人臉識別系統」公開招標廣告，目前網絡上還未能查找到該所對「唾液樣本採集卡」的公開招標。

外媒近年不斷披露，中共當局在新疆地區大規模採集人體生物樣本，進行大數據收集，以加強對該地區民眾政治控制；種種跡象顯示，目前該有關模式正向內陸蔓延。

旅美法學學者滕彪就此接受本台訪問時，認為廣東丹灶「唾液樣本」不是個案，顯示「新疆監控模式」已經推廣為對整個中國的監控模式，中共當局常常藉打擊犯罪之名，肆無忌憚掌控民眾隱私及個人訊息。中國大陸民眾正進入一個比奧威爾筆下的《1984》還要嚴控的時代。

滕彪說：這種狀況就是「新疆模式」向全國的推廣，這個趨勢我管它叫「高科技集權主義」。用很多當代的數字（碼）技術、識別技術建立一個對社會的全面、無所不在的控制，是一個加強版的《1984》。在西方國家對個人訊息有非常完善的保護，在中國這樣的體制下收集這樣的訊息，完全是為了加強對社會的控制。

滕彪呼籲國際社會譴責或制裁那些向中國政府提供數碼監控技術的國際公司及中國本土公司。

國際組織「人權觀察」在2017年曾發表報告，指中國公安機關正在收集個人DNA，建立一個全國性數據庫，但卻缺乏監督、透明和可以保障公民個人隱私不被侵犯的獨立司法系統。

收集定， 到d 官需要換器官個陣就人為意外， 然後咁啱發現個傷者登記左器官捐贈

唔知有冇關係呢

全世界最大型人體器官庫

借黎推1推

「全部人同我入一入黎！」中共基因戰已經打到黎香港！！！